\chapter{Description du problème}

\section{Contexte}

Les problèmes d'optimisation à variable mixte sont des problèmes d'optimisation où une partie des variables sont des variables continues appartenant à $\Real$, et une parties des variables sont discrètes (variables ordinales, catégorielles, ou d'un espace combinatoire). Ces problèmes se rencontrent dans de nombreux problèmes de conception où par exemple certaines variables sont des longueurs et certaines variables sont des types de matériaux.\\


Le problème d'optimisation Assignement Quadratique, ou Quadratic Assignement Problem (QAP) est un problème d'optimisation combinatoire NP-complet \cite{} qui consiste à disposer $n$ objets dans $n$ emplacements en minimisant le produit du flux par la distance entre toutes les paires d'objets.\\



L'espace de recherche de ce problème QAP est ${\cal S}_n$ c'est-à-dire l'ensemble des permutations de $\{ 1, \ldots, n \}$ et il est défini par la fonction objectif suivante :
$$\text{ Pour\ toute\ permutation }\ \sigma \in {\cal S}_n, \ f(\sigma) = \sum_{i=1}^{n} \sum_{j = 1}^{n} f_{i,j} \ d_{\sigma_i, \sigma_j}$$
avec $f_{ij}$ les flux entre les objets $i$ et $j$, et $d_{ij}$ les distances entre les emplacements $i$ et $j$.
Les flux et distances sont des constantes qui définissent l'instance du problème. Selon leur valeurs, l'instance est plus ou moins facile à résoudre.

Dans ce projet, nous proposons de définir et de résoudre un nouveau problème d'optimisation à variable mixte où les flux $f_{ij}$ ne sont plus des constantes mais dépendent de variables réelles.

\section{Instances de données}

Le répertoire \texttt{./instances/} contient l'ensemble des instances de données utilisées pour le problème Mixed-QAP.

\section{Architecture projet}

Le code (\texttt{Java}) est disponible dans le répertoire \texttt{./src/}, séparé en 5 packages :

\begin{itemize}
    \item algo, contient tous les algorithmes utilisés et une classe abstraite : \texttt{Search}.
    \item evaluation, contient :
    \begin{itemize}
        \item Toutes les méthodes d'évaluation de solutions : \texttt{MixedQAPEval} et \texttt{IncrementalEval} ;
        \item Toutes les méthodes d'évaluation de voisinage : \texttt{FullNeighborhoodEval} et \texttt{IncrementalNeighborhoodEval}, héritées de \texttt{NeighBorHoodEval} ;
        \item Une classe \texttt{Solution} symbolisant une solution au problème Mixed-QAP.
    \end{itemize}
 \item operator, contient :
    \begin{itemize}
        \item Une classe \texttt{UniformContinue} permettant d'initialiser une solution ;
        \item Une classe \texttt{RandomPermutation} permettant de réaliser une permutation aléatoire dans une solution ;
        \item Une classe \texttt{KSwap} permettant de réaliser \texttt{k} permutation(s) aléatoire(s) dans une solution ;
        \item Une classe \texttt{Simulation} permettant de tester un ensemble d'algorithmes sur un ensemble d'instances ;
        \item Une classe \texttt{Runner} regroupant les instances de classes utilisées par tous les exécutables.
    \end{itemize}
 \item executables, contient :
    \begin{itemize}
        \item Une classe \texttt{HillClimbingRunner} permettant d'exécuter un algorithme Hill Climbing ;
        \item Une classe \texttt{ILSRunner} permettant d'exécuter un algorithme ILS ;
        \item Une classe \texttt{MixedILSRunner} permettant d'exécuter un algorithme ILS avec optimisation continue ;
        \item Une classe \texttt{RandomSearchRunner} permettant d'exécuter un algorithme Random Search ;
        \item Une classe \texttt{OneAndOneESRunner} permettant d'exécuter un algorithme 1 + 1 ES ;
        \item Une classe \texttt{SimulationRunner} permettant d'exécuter une simulation d'algorithmes complète.
    \end{itemize}
 \item deprecated, contient :
    \begin{itemize}
         \item Une classe \texttt{IncrementalEvalImproved} créée pour mettre en place l'évaluation incrémentale "Dérivée seconde", non fonctionnelle.
    \end{itemize}
\end{itemize}
Seules les classes du package \texttt{executables} sont utilisables par l'utilisateur.